
\documentclass[a4paper,fontsize=12pt,headsepline]{scrartcl}

\input{preambel_MasterThesis}

\begin{document}

\setcounter{page}{0}\pagenumbering{Roman}
\input{Title}
\cleardoublepage
%titlepage
%Erklärung
%Danksagung

\onehalfspacing	
\newcommand{\fixme}[1]{\textsl{\textcolor{Orange}{(fixme: #1)}}}
\section*{Abstract} 
Chronic lymphatic leukemia (CLL) is a complex disease characterized by an accumulation of B lymphocytes and diverse genotypic and phenotypic changes with completely different prognosis. To unravel molecular mechanisms underlying these changes is an important step towards personalized targeted therapy. This study aims to identify gene expression signatures in frequent genomic variants of CLL and to understand transcriptomic changes caused by them. Next to transcriptome and genotype data, patient metadata, including clinical outcome, drug response and methylome data from 184 CLL patients were analyzed. \\

We show that major genotype variants, such as IGHV mutated (M-CLL) and unmutated (U-CLL), as well as Trisomy12 and methylation subgroups are reflected in gene expression data and can be distinguished in an unsupervised way. In a systematic approach, we further examined the expression signatures for mutations and structural variants, such as TP53, BRAF, MED12, Notch, ATM and SF3B1 mutation, Del11q22, Del17p13, Del8p12, Gain8q24 and Del13q14. Among the 13 examined variants in CLL, 8 variants showed distinct transcriptional signatures and pattern. These expression signatures describe a link between genomic variants and disease phenotype. We were able to confirm previous findings and generate hypothesis about molcular mechanisms underlying genetic variants in CLL. Genes differentially expressed between M- and U-CLL samples were enriched in B-cell receptor (BCR) signaling pathway, which is consistent with higher BCR signaling activity in U-CLL.  In addition, up regulated expression of surface integrins in Trisomy12 samples suggested enhanced lymphnode homing as potential tumor driving mechanism in Trisomy12. Furthermore, samples with TP53 mutation and 17p13 deletion showed increased expression of genes related to Wnt signaling and Myc targets. These two pathways have already been associated to TP53 loss of function in other cancer types. In line with a previous study we could associate interferone signaling and differential expression of the chaperone UQCC complex with SF3B1 mutations. Remarkably, we also identified direct correlation between gene expression and the degree of genome methylation, which may be caused by the activation of a set of multifunctional transcription factors. \\
  
We noticed that, most of the samples harbor two or more genomic variants, and therefore the interactions of the genomic variants may also affect the phenotype.  Indeed, we observed epistatic effects between IGHV and Trisomy12 samples that can significantly affect drug response phenotype. Using a tumor epistasis model on transcriptomic data, we further examined this interaction in detail. Thereby we found distinct gene expression pattern according to previously defined prognosis groups. These patterns suggest alternative activation of ERK via TPL2 in samples with Trisomy12 and M-CLL, which are resistant to MEK/ERK inhibitors.  \\

Altogether, we show that genomic heterogeneity in CLL is associated with distinct gene expression patterns at transcriptome level and therefore gene expression profiling can be a valuable tool for studying pathogenesis of CLL. In-depth analysis of the transcriptomic changes in CLL facilitates the hypothesis generation for molecular regulation in different cancer subtypes, which can reveal the underlying disease mechanism and help to identify clinical targets and markers. \\



\cleardoublepage

\section*{Zusammenfassung}
Chronische Lymphatische Leukämie (CLL) ist die am häufigsten auftretende Form von malignen Lymphomen in der westlichen Welt. Sie wird durch eine starke Anreicherung an B-Lymphozyten charakterisiert, stellt ansonsten allerdings eine heterogene Krankheit mit sehr unterschiedlichem Verlauf und einer Vielzahl an genotypischen und phenotypischen Veränderungen dar. Um CLL gezielt und individualisiert zu therapieren, ist es notwendig diese Zusammenhänge und die zugrunde liegenden molekularen Mechanismen zu verstehen. In dieser Studie untersuchen wir dazu die Genexpression abhängig vom Genotypen in Blutproben von 184 CLL Patienten. Spezifische Expressionsmuster können uns dabei Hinweise auf relevante molekulare Prozesse geben. Neben Transkriptions- und Genomdaten haben wir klinische Metadaten, wie Krankheits- und Therapieverlauf, sowie Methylomdaten verwendet. \\

Insgesamt konnten wir zeigen, dass sich entscheidene genotypische Veränderungen in der Genexpression wiederspiegeln. In einem unvoreingenommenen Ansatz ließen sich eindeutige Änderungen und Tendenzen in der  Genexpression auf Hypermutationen im IGHV Genlocus (IGHV-M) zurückführen, sowie spezifische Muster in der Expression von Trisomy12 Patienten erkennen. Mit Hilfe einer systematischen Analyse von differenziell exprimierten Genen konnten wir weitere spezifische Signaturen in Proben mit TP53, BRAF, MED12, und SF3B1 Mutationen oder Deletionen wie Del11q22, Del17p13 und Del8p12 identifizieren. Diese Signaturen stellen einen Zusammenhang zwischen spezifischen genotypischen Veränderungen und der phenotypischen Ausprägungen der Krankheit dar. So waren signifikant viele Gene des B-Zell Rezeptor (BCR) Signalweges in CLL Proben ohne hypermutiertem IGHV Genlocus (IGHV-U) stark exprimiert. Dieser allgemeine Zusammenhang zwischen BCR und IGHV-U wurde schon in vorangegangenen Studien gezeigt und wird mit einem unterschiedlichem Krankheitsverlauf in Verbindung gebracht. Hier konnten wir zeigen, dass er auch auf Transkriptionsebene wiedergespiegelt wird. Trisomy12 Proben zeigten dagegen eine signifikant erhöhte Expression von Oberflächenintegrinen. Dies weist darauf hin, dass die Mikroumgebung und das Wandern der Lymphozyten zu den Lymphknoten eine wichtige Rolle in der Tumorentwicklung spielen. Außerdem konnten wir einen Zusammenhang zwischen der Aktivierung des Wnt-Signalweges und der Expression von Myc regultierten Genen und dem funktionellen Verlust von TP53 zeigen. TP53 ist ein wichtiger Regulator von DNA Reperaturmechanismen und dieser Zusammenhang wurde bereits in anderen Krebsarten gezeigt. Neben weiteren mechanistischen Ergebnissen konnten wir das Klassifizieren von CLL Patienten in drei verschiedene Methylierungsgruppen, abhängig vom Grad ihrer Demethylierung, mit unserer Studie reproduzieren. Besonders wurden diese Gruppen in der Expression von Genen mit hoher Varianz reflektiert. Interessanterweise konnten wir sogar die Hypothese, dass diese Gruppen durch die Demethylierung und damit Aktivierung von wenigen multifunktionalen Transkriptionsfaktoren bestimmt werden, stützen. Die Expression der zugehörigen Gene korrelierte sehr stark mit den Methylierungsgruppen. \\ 

Viele CLL Patienten weisen mehrere Mutationen und genetische Varianten gleichzeitig auf. An dem Beispiel von TP53 und Del17p13 wird die Bedeutung dieses gemeinsamen Auftretens deutlich. Das TP53 Gen liegt in dem von Del17p13 betroffenen Bereich des Genoms. In Patienten mit TP53 Mutation sorgt Del17p13 somit für den Verlust des zweiten funktionellen TP53 Gens. Es zeigt sich daher ein spezieller Phenotyp mit spezifischer Genexpression in Proben von Patienten mit beiden Varianten. Hier konnten wir außerdem eine Abhängigkeit zwischen Trisomy12 Mutationen und IGHV status feststellen. Trisomy12 Proben zeigten spezifische Expressionsmuster je nach ihrem IGHV Status. Diese Muster ließen sich nicht einfach durch Kombination der individuellen Effekte erklären, sondern zeigten eine Verstärkung bzw. Hemmung, auch genannt Tumorepistase. In einem Epistasemodel wurden Gencluster, die unterschiedliche Effekte der Interaktion reflektieren, deutlich. Die Aktivierung von TPL2 in Proben mit Trisomy12 und IGHV-M könnte dabei zum Beispiel die Resistenz gegenüber Mek/Erk Inhibitoren in Patienten mit diesem kombinierten Genotyp erklären. \\

Insgesamt zeigen wir in dieser Studie, dass sich die genetische Heterogenität in CLL Patienten auf transkriptioneller Ebene wiederspiegelt. Damit wird die Bedeutung von Expressionsprofilen als Methode, um die pathogenen Mechanismen in CLL zu untersuchen, deutlich. Dies ist ein wichtiger Schritt, um individualisierte und gezielte Therapiestrategien zu entwickeln und anzuwenden.  
   

 




%Zusammenfassung
%table of contents

\cleardoublepage

% Abbreviations
\clearpage
\section*{Abbreviations}
{\large
	\noindent	
	\nom{CLL}{chronic lymphocytic leukemia}
	\nom{PACE}{Primary Blood Cancer Cell Encyclopedia}
	\nom{M-CLL}{CLL with IGHV mutated status}
	\nom{U-CLL}{CLL with IGHV unmutated status}
	\nom{WES}{Whole Exome Sequencing}
	\nom{CNV}{Copy Number Variation}
	\nom{IGHV}{Ig heavy-chain variable region}
	\nom{HP}{High-programmed de-methylation}
	\nom{IP}{Intermediate-programmed de-methylation)}
	\nom{LP}{Low-programmed de-methylation}
	\nom{WGS}{Whole Genome Sequencing}
	\nom{FISH}{Fluorescence in sito hybridization}
	\nom{SNP}{Single Nucleotide Polymorphisms}
	\nom{STAR}{Spliced Transcripts Alignment to a Reference}
	\nom{MMPs}{Maximal Mappable Prefixes}
	\nom{GTF}{Genome Transfer Format}
	\nom{EDA}{Exploratory Data Analysis}
	\nom{PCA}{Principal Component Analysis}
	\nom{VST}{Variance Stabilizing Transformation}
	\nom{LFC}{Logarithmic Fold Changes}
	\nom{GLM}{Generalized Linear Model}
	\nom{PAGE}{Parametric Analysis of Gene Enrichment}
	\nom{GSEA}{gene Set Enrichment Analysis}
	\nom{FDR}{False Discovery Rate}
	
}
\cleardoublepage

\tableofcontents


%\normalsize
\cleardoublepage





\onehalfspacing
\setcounter{page}{0}\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{headings}

\input{Sections/Introduction}
\cleardoublepage

\input{Sections/MaterialMethods}
\cleardoublepage

\input{Sections/Results}
\cleardoublepage

\input{Sections/Discussion}
\cleardoublepage

\input{Sections/Conclusion}
\cleardoublepage


\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}%

\cleardoublepage
%\singlespacing 

\bibliography{./Biblographie/Thesis}
\cleardoublepage

\input{Sections/Supplement}
\cleardoublepage

%Acknowledgement
%index

\end{document}